[
  {
    "pregunta": "Las mejores pruebas para realizar mientras estamos refactorizando son…:",
    "respuesta": "Las pruebas unitarias.",
    "opciones": [
      "Ninguna de las dos, da igual.",
      "Las pruebas de integración.",
      "Las pruebas unitarias."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuál es uno de los principales beneficios de la refactorización en Java?:",
    "respuesta": "Mejorar la legibilidad, mantenibilidad y calidad del código",
    "opciones": [
      "Añadir nuevas características al software",
      "Aumentar la velocidad de ejecución del programa",
      "Mejorar la legibilidad, mantenibilidad y calidad del código"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué tipo de sistema de control de versiones es CVS?:",
    "respuesta": "Centralizado",
    "opciones": [ "Distribuido", "Centralizado", "Basado en la nube" ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Por qué es importante la gestión de contenido en una organización?:",
    "respuesta": "Para facilitar la colaboración, el acceso y la recuperación de información relevante",
    "opciones": [
      "Para aumentar el costo de almacenamiento de documentos",
      "Para facilitar la colaboración, el acceso y la recuperación de información relevante",
      "Para dificultar la búsqueda de información"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué es GitHub en el contexto del control de versiones?:",
    "respuesta": "Una plataforma de desarrollo colaborativo basada en Git",
    "opciones": [
      "Una herramienta de depuración",
      "Una plataforma de desarrollo colaborativo basada en Git",
      "Un sistema de control de versiones centralizado"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué es el control de versiones en el desarrollo de software?:",
    "respuesta": "Un proceso para gestionar cambios en el código fuente a lo largo del tiempo",
    "opciones": [
      "Una técnica para ocultar el código fuente",
      "Un proceso para gestionar cambios en el código fuente a lo largo del tiempo",
      "Un método para compilar y ejecutar programas"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué es Alfresco en el contexto de la gestión de contenido empresarial (ECM)?:",
    "respuesta": "Un sistema de gestión de documentos de código abierto",
    "opciones": [
      "Un procesador de texto",
      "Un sistema de gestión de documentos de código abierto",
      "Una plataforma de redes sociales"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Fomenta el uso de mejores métodos de codificación, dando énfasis a métodos discretos y reutilizables es una ventaja propia de…:",
    "respuesta": "extraer método.",
    "opciones": [ "extraer método.", "métodos en línea.", "pruebas de regresión." ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué es Nuxeo en el contexto de la gestión de contenido empresarial (ECM)?:",
    "respuesta": "Una plataforma de ECM de código abierto",
    "opciones": [
      "Un lenguaje de programación",
      "Una herramienta de diseño gráfico",
      "Una plataforma de ECM de código abierto"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuál es uno de los objetivos principales de las herramientas de gestión de contenido como Alfresco, Athento y Nuxeo?:",
    "respuesta": "Ayudar a las organizaciones a administrar y controlar su contenido de manera eficiente",
    "opciones": [
      "Facilitar la gestión de proyectos de construcción",
      "Ayudar a las organizaciones a administrar y controlar su contenido de manera eficiente",
      "Realizar análisis de mercado"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuál es el riesgo potencial de realizar refactorizaciones sin pruebas unitarias adecuadas?:",
    "respuesta": "Introducir errores en el código sin darse cuenta",
    "opciones": [
      "Las refactorizaciones siempre son seguras, no hay riesgos",
      "Introducir errores en el código sin darse cuenta",
      "Mejorar significativamente el rendimiento del programa"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cómo pueden los comentarios en el código ayudar en la detección temprana de errores?:",
    "respuesta": "Al aclarar la intención del código, lo que facilita la identificación de posibles problemas",
    "opciones": [
      "Al proporcionar soluciones instantáneas a los errores",
      "Al aclarar la intención del código, lo que facilita la identificación de posibles problemas",
      "Los comentarios no están relacionados con la detección de errores"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En un sistema de control de versiones que no hay un repositorio central se trata de los...:",
    "respuesta": "Distribuidos.",
    "opciones": [ "Centralizados.", "Distribuidos.", "ninguno de los dos." ]
  },
  {
    "pregunta": "Los diagramas de clases se especifican:",
    "respuesta": "Con notación UML.",
    "opciones": [
      "Cualquier lenguaje de programación.",
      "Con notación UML.",
      "Con cualquier lenguaje de programación."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Si el atributo o método en un diagrama de clase tiene el símbolo # este va a ser…:",
    "respuesta": "protegido.",
    "opciones": [ "publico.", "protegido.", "privado." ]
  },
  {
    "pregunta": "Una flecha punteada entre dos clases indica una…:",
    "respuesta": "instanciación.",
    "opciones": [ "composición.", "instanciación.", "agregación." ]
  },
  {
    "pregunta": "La parte inferior de una clase indica…:",
    "respuesta": "los métodos.",
    "opciones": [ "el nombre.", "los atributos.", "los métodos." ]
  },
  {
    "pregunta": "Si el atributo o método en un diagrama de clase tiene el símbolo + este va a ser…:",
    "respuesta": "publico.",
    "opciones": [ "publico.", "protegido.", "privado." ]
  },
  {
    "pregunta": "Para que la herencia sea clara debe responder a la afirmación…:",
    "respuesta": "A la afirmación “es-un”.",
    "opciones": [
      "A la afirmación “es-un”.",
      "A la afirmación “se corresponde con”.",
      "Ninguna afirmación."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "UML es un lenguaje…:",
    "respuesta": "gráfico.",
    "opciones": [ "gráfico.", "orientado a objetos.", "estructurado." ]
  },
  {
    "pregunta": "Cuando se componen objetos que son instancias de una clase por referencia, también se le denomina…:",
    "respuesta": "agregación.",
    "opciones": [ "composición.", "agregación.", "estática." ]
  },
  {
    "pregunta": "Cuando un método o atributo es público será visible…:",
    "respuesta": "Dentro y fuera de la clase.",
    "opciones": [
      "Desde cualquier clase hija.",
      "Sólo dentro de la clase.",
      "Dentro y fuera de la clase."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "La agregación por valor es un tipo de relación…:",
    "respuesta": "Estática.",
    "opciones": [ "Estática.", "Dinámica.", "Por referencia." ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuál es el propósito principal de un diagrama de clase?:",
    "respuesta": "Modelar las clases y relaciones en un sistema.",
    "opciones": [
      "Visualizar datos en una base de datos.",
      "Modelar las clases y relaciones en un sistema.",
      "Mostrar el flujo de control en un programa."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En la representación de la clase, la parte intermedia del gráfico representa…:",
    "respuesta": "Los atributos.",
    "opciones": [ "Los atributos.", "Los métodos.", "El nombre de la clase." ]
  },
  {
    "pregunta": "Si un atributo o método es visible solo dentro de la clase, este será…:",
    "respuesta": "privado.",
    "opciones": [ "publico.", "protegido.", "privado." ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué elemento se utiliza para conectar actores y casos de uso en un diagrama de casos de uso?:",
    "respuesta": "Flechas",
    "opciones": [ "Flechas", "Líneas sólidas", "Líneas punteadas" ]
  },
  {
    "pregunta": "El diagrama encargado de modelar el comportamiento de los casos de uso, objetos u operaciones es…:",
    "respuesta": "El diagrama de actividad.",
    "opciones": [
      "El diagrama de casos de uso.",
      "El diagrama de colaboración.",
      "El diagrama de actividad."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "El uso de una flecha simple en el diagrama de casos de uso representa…:",
    "respuesta": "asociación.",
    "opciones": [ "exclusión.", "asociación.", "inclusión." ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué representan las flechas en un diagrama de secuencia?:",
    "respuesta": "Mensajes entre objetos.",
    "opciones": [
      "Transiciones de estados.",
      "Mensajes entre objetos.",
      "Relaciones de herencia."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué tipo de diagrama se utiliza comúnmente para modelar el comportamiento de un objeto a lo largo del tiempo?:",
    "respuesta": "Diagrama de estados",
    "opciones": [
      "Diagrama de secuencia",
      "Diagrama de actividad",
      "Diagrama de estados"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "El diagrama de secuencia da detalle a…:",
    "respuesta": "los casos de uso.",
    "opciones": [
      "el diagrama de actividad.",
      "los casos de uso.",
      "el diagrama de clases."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué tipo de diagrama se utiliza para representar el flujo de control de actividades dentro de un proceso o función?:",
    "respuesta": "Diagrama de actividad",
    "opciones": [
      "Diagrama de secuencia",
      "Diagrama de actividad",
      "Diagrama de colaboración"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "El uso de una flecha hueca en el diagrama de casos de uso representa…:",
    "respuesta": "Generalización.",
    "opciones": [ "Generalización.", "Inclusión.", "Asociación" ]
  },
  {
    "pregunta": "El diagrama encargado de modelar interacciones entre objetos es…:",
    "respuesta": "El diagrama de colaboración.",
    "opciones": [
      "El diagrama de casos de uso.",
      "El diagrama de colaboración.",
      "El diagrama de actividad."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En los diagramas de caso de uso, las relaciones de los casos de uso que van seguidos de otro caso de uso de forma secuencial se denomina…:",
    "respuesta": "Inclusión.",
    "opciones": [ "Asociación.", "Exclusión.", "Inclusión." ]
  },
  {
    "pregunta": "UML es …:",
    "respuesta": "una notación.",
    "opciones": [ "una notación.", "un programa.", "un entorno de desarrollo." ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué elemento se utiliza para representar una transición entre estados en un diagrama de estados?:",
    "respuesta": "Flecha continua",
    "opciones": [ "Flecha continua", "Rectángulo", "Línea con etiqueta" ]
  },
  {
    "pregunta": "La interacción de un conjunto de objetos de una aplicación a través del tiempo se denomina…:",
    "respuesta": "diagrama de secuencia.",
    "opciones": [
      "diagrama de colaboración.",
      "diagrama de casos de uso.",
      "diagrama de secuencia."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué elemento se utiliza para representar mensajes entre objetos en un diagrama de secuencia?:",
    "respuesta": "Flechas con etiquetas",
    "opciones": [ "Flechas", "Líneas sólidas", "Flechas con etiquetas" ]
  },
  {
    "pregunta": "La gestión documental se puede realizar con el software…:",
    "respuesta": "Ambas son correctas.",
    "opciones": [ "Sharepoint.", "Alfresco.", "Ambas son correctas." ]
  },
  {
    "pregunta": "CVS versiona...:",
    "respuesta": "ficheros.",
    "opciones": [ "ficheros.", "directorios.", "ambas cosas." ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué significa 'refactorización' en el contexto de la programación Java?:",
    "respuesta": "Mejorar la estructura y diseño del código existente sin cambiar su funcionalidad",
    "opciones": [
      "Crear código nuevo desde cero",
      "Reescribir todo el código existente",
      "Mejorar la estructura y diseño del código existente sin cambiar su funcionalidad"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Un almacen central de datos es un repositorio que tiene...:",
    "respuesta": "Subversion.",
    "opciones": [ "Subversion.", "Git.", "ninguno de los dos." ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuál es el propósito principal de un repositorio Git?:",
    "respuesta": "Mantener un historial de cambios y facilitar la colaboración en proyectos",
    "opciones": [
      "Almacenar archivos de manera temporal",
      "Mantener un historial de cambios y facilitar la colaboración en proyectos",
      "Almacenar solo archivos binarios"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuál es uno de los principales usos de GitHub en la comunidad de desarrollo de software?:",
    "respuesta": "Compartir y colaborar en proyectos de código abierto",
    "opciones": [
      "Almacenar proyectos privados exclusivamente",
      "Compartir y colaborar en proyectos de código abierto",
      "Realizar pruebas unitarias de código"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuál es el objetivo principal del control de versiones?:",
    "respuesta": "Rastrear cambios en el código fuente y facilitar la colaboración entre equipos",
    "opciones": [
      "Ocultar el código fuente a los desarrolladores",
      "Rastrear cambios en el código fuente y facilitar la colaboración entre equipos",
      "Realizar pruebas unitarias en el código"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Crear un nuevo método a partir de un fragmento de código de un miembro existente lo realiza la operación...:",
    "respuesta": "Extraer método.",
    "opciones": [ "Métodos en línea.", "Extraer método.", "Crear método." ]
  },
  {
    "pregunta": "En Eclipse, ¿cómo se accede a las herramientas de refactorización?:",
    "respuesta": "Haciendo clic con el botón derecho en el código fuente y seleccionando 'Refactor'",
    "opciones": [
      "A través del menú 'Ayuda'",
      "Haciendo clic con el botón derecho en el código fuente y seleccionando 'Refactor'",
      "En el menú 'Archivo' seleccionando 'Nueva Refactorización'"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Las áreas conflictivas de la refactorización son...:",
    "respuesta": "ambas.",
    "opciones": [ "Las bases de datos.", "ambas.", "los cambios de interfaces." ]
  },
  {
    "pregunta": "En Eclipse, ¿qué función te permite ver los cambios que se aplicarán antes de realizar una refactorización?:",
    "respuesta": "Vista previa de refactorización",
    "opciones": [
      "Vista previa de refactorización",
      "Revisión de código",
      "Análisis de impacto"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué tipo de refactorización se utiliza para extraer un fragmento de código en un nuevo método para mejorar la reutilización y la legibilidad?:",
    "respuesta": "Extracción de método",
    "opciones": [
      "Extracción de método",
      "Eliminación de código",
      "Renombramiento de variables"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué tipo de información debería incluirse en los comentarios del código?:",
    "respuesta": "Explicaciones claras y concisas sobre el propósito de las funciones y partes del código",
    "opciones": [
      "Chistes y anécdotas personales",
      "Descripciones detalladas de la vida personal del programador",
      "Explicaciones claras y concisas sobre el propósito de las funciones y partes del código"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Un conjunto de objetos que comparten los mismos atributos se denomina…:",
    "respuesta": "clase.",
    "opciones": [ "clase.", "función.", "programa." ]
  },
  {
    "pregunta": "La parte superior de una clase indica…:",
    "respuesta": "el nombre.",
    "opciones": [ "el nombre.", "los atributos.", "los métodos." ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué indica la cardinalidad de las relaciones entre clases en UML?",
    "respuesta": "El grado y nivel de dependencia entre las clases, especificando cuántas instancias de una clase se relacionan con otra.",
    "opciones": [
      "El tipo de atributos que tiene cada clase.",
      "El grado y nivel de dependencia entre las clases, especificando cuántas instancias de una clase se relacionan con otra.",
      "El tipo de herencia que existe entre las clases."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuál de las siguientes notaciones de cardinalidad en UML indica que una clase puede relacionarse con cero o más instancias de otra clase?",
    "respuesta": "0..*",
    "opciones": [ "0..*", "1..*", "1..1" ]
  },
  {
    "pregunta": "El símbolo ~ en un diagrama de clases representa…:",
    "respuesta": "La visibilidad del paquete.",
    "opciones": [
      "La visibilidad del paquete.",
      "Que un atributo es público.",
      "Que un atributo es privado."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Si un atributo o método es visible solo dentro de la clase pero pueden acceder sus subclases, este será…:",
    "respuesta": "protegido.",
    "opciones": [ "publico.", "protegido.", "privado." ]
  },
  {
    "pregunta": "Si el atributo o método en un diagrama de clase tiene el símbolo - este va a ser…:",
    "respuesta": "privado.",
    "opciones": [ "publico.", "protegido.", "privado." ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué representan los elipses en un diagrama de casos de uso?:",
    "respuesta": "Casos de uso",
    "opciones": [ "Actores", "Casos de uso", "Relaciones" ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué elemento se utiliza para representar una decisión en un diagrama de actividad?:",
    "respuesta": "Rombo.",
    "opciones": [ "Flechas.", "Rectángulo con esquinas redondeadas.", "Rombo." ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué elemento se utiliza para representar una acción en un diagrama de actividad?:",
    "respuesta": "Rectángulo con esquinas redondeadas",
    "opciones": [ "Flechas", "Rombo", "Rectángulo con esquinas redondeadas" ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué representa una elipse en un diagrama de casos de uso?:",
    "respuesta": "Un caso de uso.",
    "opciones": [ "Un actor.", "Un caso de uso.", "Una relación de dependencia." ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué tipo de diagrama se utiliza para mostrar la interacción entre objetos a lo largo del tiempo?:",
    "respuesta": "Diagrama de secuencia.",
    "opciones": [
      "Diagrama de actividad.",
      "Diagrama de casos de uso.",
      "Diagrama de secuencia."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En el diagrama de estados el estado final representa…:",
    "respuesta": "que un componente ha dejado de tener cualquier interacción o actividad.",
    "opciones": [
      "el fin del programa.",
      "que un componente ha dejado de tener cualquier interacción o actividad.",
      "que ese estado se destruye."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "El diagrama UML que muestra el flujo de control entre actividades se denomina…:",
    "respuesta": "diagrama de actividad.",
    "opciones": [
      "diagrama de casos de uso.",
      "diagrama de secuencia.",
      "diagrama de actividad."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "El uso de la notación <<extends>> en el diagrama de casos de uso representa…:",
    "respuesta": "extensión.",
    "opciones": [ "extensión.", "exclusión.", "inclusión." ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué representan las líneas de conexión entre objetos en un diagrama de colaboración?:",
    "respuesta": "Mensajes",
    "opciones": [ "Mensajes", "Relaciones de herencia", "Atributos" ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué representa una transición en un diagrama de estados?:",
    "respuesta": "Un cambio de estado.",
    "opciones": [
      "Un mensaje entre objetos.",
      "Un cambio de estado.",
      "Una relación de herencia."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En el diagrama de estados una operación instantánea asociada a un evento es…:",
    "respuesta": "una acción.",
    "opciones": [ "una actividad.", "una acción.", "un estado." ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué es un actor en un diagrama de casos de uso?:",
    "respuesta": "Un rol externo que interactúa con el sistema.",
    "opciones": [
      "Una interacción entre objetos.",
      "Un objeto del sistema.",
      "Un rol externo que interactúa con el sistema."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "En los diagramas de casos de uso, las operaciones o tareas específicas del sistema se denominan…:",
    "respuesta": "casos de uso.",
    "opciones": [ "casos de uso.", "actividades.", "acciones." ]
  },
  {
    "pregunta": "El diagrama encargado de modelar la distribución del sistema es…:",
    "respuesta": "El diagrama de implementación.",
    "opciones": [
      "El diagrama de implementación.",
      "El diagrama de componentes.",
      "El diagrama de objetos."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "La refactorización es...:",
    "respuesta": "Es realizar una transformación al software preservando su comportamiento.",
    "opciones": [
      "Es cambiar tanto el código como la funcionalidad del software.",
      "Es realizar una transformación al software preservando su comportamiento.",
      "Es cambiar algunas funcionalidades del software."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Realizar una transformación del código sin que cambie el funcionamiento se denomina…:",
    "respuesta": "refactorización.",
    "opciones": [ "refactorización.", "recodificación.", "transformación." ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué tipo de sistema de control de versiones es Mercurial?:",
    "respuesta": "Distribuido",
    "opciones": [ "Centralizado", "Distribuido", "Basado en la nube" ]
  },
  {
    "pregunta": "Los repositorios se utilizan en…:",
    "respuesta": "Ambas.",
    "opciones": [ "Git.", "Subversion.", "Ambas." ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Por qué es importante la documentación en el desarrollo de software?:",
    "respuesta": "Para facilitar la comprensión, mantenimiento y colaboración en el proyecto",
    "opciones": [
      "Para aumentar el tamaño del código fuente",
      "Para facilitar la comprensión, mantenimiento y colaboración en el proyecto",
      "Para ocultar información crítica sobre el proyecto"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué característica distingue a Git de otros sistemas de control de versiones?:",
    "respuesta": "Git es distribuido",
    "opciones": [
      "Git es centralizado",
      "Git es distribuido",
      "Git no admite el seguimiento de historiales de cambios"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuál es el propósito principal de agregar comentarios al código durante la programación?:",
    "respuesta": "Explicar el funcionamiento y la lógica del código para futuros desarrolladores",
    "opciones": [
      "Ocultar información importante",
      "Aumentar la confusión en el código",
      "Explicar el funcionamiento y la lógica del código para futuros desarrolladores"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Cuál de las siguientes afirmaciones es cierta acerca de la refactorización en Java?:",
    "respuesta": "La refactorización se realiza de manera controlada y sistemática para mejorar el código",
    "opciones": [
      "La refactorización siempre introduce nuevos errores en el código",
      "La refactorización es una práctica que debe evitarse en el desarrollo de software",
      "La refactorización se realiza de manera controlada y sistemática para mejorar el código"
    ]
  },
  {
    "pregunta": "El uso de la notación <<uses>> o <<include>> en el diagrama de casos de uso representa…:",
    "respuesta": "inclusión.",
    "opciones": [ "asociación.", "exclusión.", "inclusión." ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué elemento se utiliza para representar un estado inicial en un diagrama de estados?:",
    "respuesta": "Un pequeño círculo relleno.",
    "opciones": [
      "Flechas.",
      "Rectángulo con esquinas redondeadas.",
      "Un pequeño círculo relleno."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "Los usuarios en los diagramas de casos de uso se consideran …:",
    "respuesta": "actores.",
    "opciones": [ "actores.", "usuarios.", "personajes." ]
  },
  {
    "pregunta": "¿Qué elemento se utiliza para representar objetos en un diagrama de colaboración?:",
    "respuesta": "Rectángulos.",
    "opciones": [ "Flechas.", "Líneas punteadas.", "Rectángulos." ]
  },
  {
    "pregunta": "Una línea continua entre dos objetos en un diagrama de colaboración representa…:",
    "respuesta": "un vínculo.",
    "opciones": [ "un mensaje.", "un objeto.", "un vínculo." ]
  },
  {
    "pregunta": "El diagrama encargado de modelar el paso de mensajes entre objetos es…:",
    "respuesta": "El diagrama de secuencia.",
    "opciones": [
      "El diagrama de casos de uso.",
      "El diagrama de colaboración.",
      "El diagrama de secuencia."
    ]
  },
  {
    "pregunta": "El diagrama de colaboración es un diagrama…:",
    "respuesta": "de interacción.",
    "opciones": [ "de clases.", "de casos de uso.", "de interacción." ]
  }
]
